#+TITLE: 考研题目本
#+AUTHOR: 五狗砸
#+EXPORT_FILE_NAME: ../latex/考研题目本/考研题目本.tex
#+LATEX_CLASS_OPTIONS: 
#+LATEX_HEADER: \input{../preamble.tex}
#+LATEX_HEADER: \usepackage[UTF8]{ctex}

* 微积分
  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  设\(f'(x)\)连续，\(f(0)=0,f'(0)\neq0\)，求
  \(\lim_{x\to0}\frac{\int_0^{x^2}f(x^2-t)dt}{x^3\int_0^1f(xt)dt}\)

  令\(x^2-t=u,xt=u\)
  \begin{align*}
  \lim_{x\to0}\frac{\int_0^{x^2}f(x^2-t)dt}{x^3\int_0^1f(xt)dt}&=
  \lim_{x\to0}\frac{-\int_{x^2}^0f(u)du}{x^3\int_0^xf(u)\frac{du}{x}}=
  \lim_{x\to0}\frac{\int_0^{x^2}f(u)du}{x^2\int_0^xf(u)du}\\
  &=\lim_{x\to0}\frac{2xf(x^2)}{2x\int_0^xf(u)du+x^2f(x)}\\
  &=\lim_{x\to0}\frac{2f(x^2)}{2\int_0^xf(u)du+xf(x)}\\
  &=\lim_{x\to0}\frac{4xf'(x^2)}{3f(x)+xf'(x)}\\
  &=\lim_{x\to0}\frac{4f'(x^2)}{3\frac{f(x)-f(0)}{x}+f'(x)}=1
  \end{align*}
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  求\(\lim_{x\to0}\frac{\frac{x^2}{2}+1-\sqrt{1+x^2}}{(\cos x-e^{x^2})\sin
  x^2}\)

  利用泰勒展开，\(\sqrt{1+x^2}=1+\frac{1}{2}x^2-\frac{1}{8}x^4+o(x^4)\),
  \(\cos x=1-\frac{1}{2}x^2+o(x^2)\),\(e^{x^2}=1+x^2+o(x^2)\)，因此
  \begin{equation*}
  \lim_{x\to0}\frac{\frac{x^2}{2}+1-\sqrt{1+x^2}}{(\cos x-e^{x^2})\sin
  x^2}=\lim_{x\to0}\frac{\frac{x^4}{8}+o(x^4)}{-\frac{3}{2}x^4+o(x^4)}=-\frac{1}{12}
  \end{equation*}
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  求\(\lim_{n\to\infty}\tan^n(\frac{\pi}{4}+\frac{2}{n})\)

  因为\(\lim_{x\to\infty}f(x)=A\Rightarrow\lim_{n\to\infty}f(n)=A\)
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  suppose \(\displaystyle y_n=\left[\frac{(2n)!}{n!n^n}\right]^{\frac{1}{n+1}}\). Compute
  \(\lim_{n\to\infty}y_n\)

  \begin{align*}
  \ln y_n&=\frac{1}{n+1}\ln\frac{(2n)!}{n!n^n}=
  \frac{1}{n+1}\ln\frac{(2n)(2n-1)\dots(n+1)}{n^n}\\
  &=\frac{1}{n+1}\sum_{k=1}^n\ln(1+\frac{k}{n})=
  \frac{n}{n+1}\left(
  \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n\ln(1+\frac{k}{n})
  \right)
  \end{align*}
  Hence
  \begin{align*}
  \lim_{n\to\infty}y_n&=\lim_{n\to\infty}\frac{n}{n+1}\left(
  \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n\ln(1+\frac{k}{n})
  \right)\\
  &=1\cdot\int_0^1\ln(1+x)dx=
  x\ln(1+x)\rvert_0^1-\int_0^1\frac{x}{1+x}dx\\
  &=\ln2-1+\ln2=\ln\frac{4}{e}
  \end{align*}
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  已知\(x\to0\)时，\(e^{-x^4}-\cos(\sqrt{2}x^2)\) 与\(ax^n\)是等价无穷小，试求
  \(a,n\)
  \begin{align*}
  &e^{-x^4}=1-x^4+\frac{x^8}{2}+o(x^8)\\
  &\cos(\sqrt{2}x^2)=1-x^4+\frac{x^8}{6}+o(x^8)
  \end{align*}
  Hence \(a=\frac{1}{3},n=8\)
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  设\(\displaystyle f(x)=\frac{\sqrt{1+\sin x+\sin^2x}-(\alpha+\beta\sin x)}{\sin^2x}\)，且点
  \(x=0\)是\(f(x)\)的可去间断点，求\(\alpha,\beta\)

  由极限存在可知，\(\alpha=1\)，泰勒展开
  \begin{align*}
  &\frac{\sqrt{1+\sin x+\sin^2x}-(\alpha+\beta\sin x)}{\sin^2x}\\
  &=\lim_{x\to0}\frac{1+\frac{1}{2}(\sin x+\sin^2x)-\frac{1}{8}(\sin x+\sin^2x)^2-(1+\beta\sin x)
  +o(\sin^2x)}{\sin^2}\\
  &=\lim_{x\to0}\frac{(\frac{1}{2}-\beta)\sin x+\frac{3}{8}\sin^2x}{\sin^2x}
  \end{align*}
  故\(\beta=\frac{1}{2}\)
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  let \(f(x)=\lim_{n\to\infty}\frac{2x^n-3x^{-n}}{x^n+x^{-n}}\sin\frac{1}{x}\)

  \begin{equation*}
  f(x)=
  \begin{cases}
  2\sin\frac{1}{x}^x&x<-1\\
  -\frac{1}{2}\sin\frac{1}{x}&x=-1\\
  -3\sin\frac{1}{x}&-1<x<0\\
  -3\sin\frac{1}{x}&0<x<1\\
  -\frac{1}{2}\sin\frac{1}{x}&x=1\\
  2\sin\frac{1}{x}^x&x>1
  \end{cases}
  \end{equation*}
  \(x=0\)是第二类间断点，\(x=\pm1\)是第一类间断点
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  设\(f(1)=0,f'(1)=a\)，求极限\(\displaystyle
  \lim_{x\to0}\frac{\sqrt{1+2f(e^{x^2})}- \sqrt{1+f(1+\sin^2 x)}}{\ln\cos x}\)

  由\(f(1)=0,f'(1)=a\)可知，\(\displaystyle
  f'(1)=\lim_{x\to1}\frac{f(x)-f(1)}{x-1}=\lim_{t\to0}\frac{f(1+t)}{t}=a\)

  \begin{align*}
  \lim_{x\to0}\frac{\sqrt{1+2f(e^{x^2})}- \sqrt{1+f(1+\sin^2 x)}}{\ln\cos x}&=
  \frac{2f(e^{x^2})-f(1+\sin^2x)}{-\frac{1}{2}x^2
  \left[\sqrt{1+2f(e^{x^2})}+\sqrt{1+f(1+\sin^2x)}
  \right]}\\
  &=\lim_{x\to0}\frac{f(1+\sin^2x)-f(e^{x^2})}{x^2}\\
  &=\lim_{x\to0}\left[
  \frac{f(1+\sin^2x)}{\sin^2x}\cdot\frac{\sin^2x}{x^2}-
  \frac{f(e^{x^2})}{e^{x^2}-1}\cdot\frac{e^{x^2}-1}{x^2}
  \right]\\
  &=-a
  \end{align*}
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  设\(f(x)\)在\(x=0\)的某邻域内二阶可导，且
  \(\displaystyle\lim_{x\to0}\frac{f(x)}{x}=0\),\(f''(0)\neq0\)，
  \(\displaystyle\lim_{x\to0^+}\frac{\int_0^xf(x)dt}{x^\alpha-\sin
  x}=\beta(\beta\neq0)\)，求\(\alpha,\beta\)

  因为\(\lim_{x\to0}\frac{f(x)}{x}=0\),\(f(0)=0,f'(0)=0\)

  因为\(\lim_{x\to0^+}\int_0^xf(x)dt=0\)，因此\(\lim_{x\to0^+}x^\alpha-\sin
  x=0\)，因此\(\alpha>0\)
  1. 若\(0<\alpha<1\)
  2. 若\(\alpha>1\)
  3. 若\(\alpha=1\)
     
     \(\beta=f''(0)\)
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  设\(f(x)\)在\((-\infty,+\infty)\)上有定义，且\(f'(0)=1\)，
  \(f(x+y)=f(x)e^y+f(y)e^x\)，求\(f(x)\)

  \(f(0)=0\)

  \begin{align*}
  f'(x)&=\lim_{y\to0}\frac{f(x+y)-f(x)}{y}\\
  &=\lim_{y\to0}\frac{f(x)e^y+f(y)e^x-f(x)}{y}\\
  &=\lim_{y\to0}\left[
  f(x)\frac{e^y-1}{y}+e^x\frac{f(y)-f(0)}{y}
  \right]\\
  &=f(x)+e^xf'(0)=f(x)+e^x
  \end{align*}
  即\(f'(x)-f(x)=e^x\)，因此\(f(x)=e^x(x+C)\)，又\(f(0)=0,C=0,f(x)=xe^x\)
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  已知函数\(\displaystyle f(x)=\begin{cases}x&x\le0\\\frac{1}{n}&\frac{1}{n+1}
  <x\le\frac{1}{n}\end{cases}\)

  \begin{equation*}
  f_+'(0)=\lim_{x\to0^+}\frac{f(x)-f(0)}{x}=\lim_{x\to0^+}\frac{\frac{1}{n}}{x}
  \left(\frac{1}{n+1}<x\le\frac{1}{n}
  \right)
  \end{equation*}
  而\(1\le\frac{\frac{1}{n}}{x}<\frac{n+1}{n}\)，由夹逼准则得\(f'_+(0)=1\)，因此\(f'(0)=1\)
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  设\(f(x)\)是可导的偶函数，它在\(x=0\)的某邻域内满足
  \begin{equation*}
  f(e^{x^2})-3f(1+\sin x^2)=2x^2+o(x^2)
  \end{equation*}
  求曲线\(y=f(x)\)在点\((-1,f(-1))\)处的切线方程

  由
  \begin{equation*}
  \lim_{x\to0}\frac{f(e^{x^2})-3f(1+\sin x^2)-2x^2}{x^2}=0
  \end{equation*}
  得
  \begin{equation*}
  f(0)-3f(1)=0\Rightarrow f(1)=0
  \end{equation*}
  变形
  \begin{equation*}
  \lim_{x\to0}\left(
  \frac{f(e^{x^2})}{e^{x^2}-1}\cdot\frac{e^{x^2}-1}{x^2}-
  \frac{3f(1+\sin x^2)}{\sin x^2}\cdot\frac{\sin x^2}{x^2}-2
  \right)=0
  \end{equation*}
  有\(f'(1)-3f'(1)-2=0\Rightarrow f'(1)=-1\)
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  若\(y=f(x)\)存在单值反函数，且\(y'\neq0\)，求\(\frac{d^2x}{dy^2}\)

  根据反函数的求导法则\(\frac{dx}{dy}=\frac{1}{y'}\)，于是
  \begin{equation*}
  \frac{d^2x}{dy^2}=\frac{d}{dy}\left(\frac{dx}{dy}\right)=
  \frac{d}{dx}\left(\frac{dx}{dy}\right)\frac{dx}{dy}
  \end{equation*}
  因为\(\frac{1}{y'}\)是以\(x\)为变量的函数
  #+END_examplle

  #+ATTR_LATEX: :options []
  #+BEGIN_examplle
  设函数\(f(x)=\arctan x-\frac{x}{1+ax^2}\)，且\(f'''(0)=1\)，求\(a\)

  泰勒展开
  \begin{align*}
  f(x)&=\arctan x-\frac{x}{1+ax^2}=
  \left(x-\frac{x^3}{3}+\dots
  \right)-x(1-ax^2+\dots)\\
  &=(a-\frac{1}{3})x^3+\dots
  \end{align*}
  因此\(\f'''(0)/3!=a-1/3,a=1/2\)
  #+END_examplle
